\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={Prédiction par la méthode des k plus proches voisins : choix d'implémentation},
            pdfauthor={Lucille Rausch},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{apa}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\newcommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{Prédiction par la méthode des k plus proches voisins : choix
d'implémentation}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{Lucille Rausch}
    \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
      \predate{\centering\large\emph}
  \postdate{\par}
    \date{7 mars 2019}


\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{5}
\tableofcontents
}
\section{Présentation de l'environnement de
travail}\label{presentation-de-lenvironnement-de-travail}

\subsection{Environnement de
développement}\label{environnement-de-developpement}

OS : \emph{Ubuntu 16.04}.

L'objectif de ce travail est de prédire l'attribut \emph{être en vie}
sur un exemplaire choisi au sein d'une base de données contenant
diverses informations sur les personnages de la série \emph{Game of
Thrones}. L'apprentissage supervisé de cette base se fera par
l'utilisation de la méthode des \textbf{k plus proches voisins}.

L'implémentation est réalisée sous Python (v.2.7.12 ; IDE
\emph{Eclipse}) et le perfectionnement de la fonction de distance entre
les k voisins, par analyse de la base de données sur R (v.3.4.4 ; IDE
\emph{RStudio}).

\subsection{Présentation de la base de
données}\label{presentation-de-la-base-de-donnees}

Nous définissons un tableau de données \textbf{data\_got}, qui stocke
les données du fichier \emph{got.csv}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data_got<-}\KeywordTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"got.csv"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{header=}\NormalTok{T,}\DataTypeTok{sep=}\StringTok{";"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{na.strings=}\StringTok{"NA"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{class}\NormalTok{(data_got) }\CommentTok{#pour vérification}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "data.frame"
\end{verbatim}

\emph{Remarque 1} : Si vous souhaitez compiler mes chunks, l'argument
\emph{file.choose()} peut être utilisé au sein de la fonction
\emph{read.csv} afin que le fichier csv soit lisible par un utilisateur
n'ayant pas défini son répertoire de travail à priori ou n'ayant pas
adapté celui que nous utilisons à l'aide de la fonction \emph{setwd()}.
Sous Rmarkdown, le répertoire de travail courant est redéfini par défaut
comme étant celui dans lequel est enregistré le fichier \emph{.Rmd}.

La base de données \textbf{got} contient les variables suivantes :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{str}\NormalTok{(data_got)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 'data.frame':    1937 obs. of  15 variables:
##  $ S.No            : int  1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 ...
##  $ name            : Factor w/ 1936 levels "Abelar Hightower",..: 132 162 245 296 363 472 803 874 1090 1342 ...
##  $ male            : int  0 1 1 0 0 1 1 1 0 1 ...
##  $ culture         : Factor w/ 65 levels "","Andal","Andals",..: 35 63 35 59 58 35 59 35 42 56 ...
##  $ house           : Factor w/ 348 levels "","Alchemists' Guild",..: 262 251 262 168 276 262 168 262 288 28 ...
##  $ book1           : int  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ book2           : int  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ book3           : int  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ book4           : int  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ book5           : int  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ isMarried       : int  0 0 0 1 1 1 0 0 1 1 ...
##  $ isNoble         : int  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ numDeadRelations: int  8 0 7 9 15 6 7 5 3 5 ...
##  $ popularity      : num  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ isAlive         : int  1 1 1 1 1 0 1 1 1 1 ...
\end{verbatim}

Les variables susceptibles de constituer des critères pour la
construction d'une distance entre les k-voisins sont donc :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{male} : le personnage est de sexe masculin - ou non ;
\item
  \emph{book 1 \ldots{} book 5} : la présence du personnage dans les
  différents livres de \emph{Game of Thrones} ;
\item
  \emph{isMarried} : le statut marital du personnage ;
\item
  \emph{isNoble} : le statut social du personnage ;
\item
  \emph{numDeadRelations} : le nombre de proches décédés ;
\item
  \emph{popularity} : la popularité du personnage ;
\item
  \emph{culture} : la culture du personnage ;
\item
  \emph{house} : la maison du personnage ;
\end{itemize}

Le critère à prédire est \emph{isAlive} tandis que l'exemplaire à tester
sera défini au choix par \emph{S.No} (identifiant du personnage) et/ou
\emph{name}.

\subsection{Préparation de la base sous
Python}\label{preparation-de-la-base-sous-python}

Ouverture du fichier \emph{got.csv} et conversion en liste :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datafile}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{open}\NormalTok{(}\StringTok{"got.csv"}\NormalTok{,}\StringTok{"r"}\NormalTok{)}
\BuiltInTok{file}\OperatorTok{=}\NormalTok{csv.reader(datafile,delimiter}\OperatorTok{=}\StringTok{";"}\NormalTok{)}

\NormalTok{db}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{list}\NormalTok{(}\BuiltInTok{file}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nous avons opté pour une conversion de la base de données \emph{got} en
dictionnaire afin de faciliter la sélection des critères d'intérêt et de
permettre la réutilisation de nos fonctions pour d'autres jeux de
données.

La fonction qui permet de transformer une liste en dictionnaire, en
convertissant par défaut, toutes nos variables en type \emph{float},
prend 4 arguments :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  la base de données initiale (liste)
\item
  le dictionnaire à retourner (dictionnaire)
\item
  les variables à ne pas convertir en type \emph{float} (liste vide par
  défaut)
\item
  le type de transformation à opérer sur les données stockées dans le
  dictionnaire de sortie (par défaut, transformation en type
  \emph{float})
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ f_createDic(databaseToConvert,nameOfDic, listAttributesNotToConvert}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{, convertType}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{float}\NormalTok{):}
    
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(databaseToConvert) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{list}\NormalTok{:}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The first argument of f_createDic function need to be changed in list"}\NormalTok{)}
    
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(nameOfDic)}\OperatorTok{!=}\BuiltInTok{dict}\NormalTok{:}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The second argument of f_createDic function need to be changed in dictionary"}\NormalTok{)}
    
\NormalTok{    keys}\OperatorTok{=}\NormalTok{databaseToConvert[}\DecValTok{0}\NormalTok{] }\CommentTok{#list to store variables' name}
    \KeywordTok{del}\NormalTok{ databaseToConvert[}\DecValTok{0}\NormalTok{] }\CommentTok{#remove the first row}
    
\NormalTok{    condition}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}\OperatorTok{*}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(listAttributesNotToConvert)}
\NormalTok{    lastAttributes}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(listAttributesNotToConvert)}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}
\NormalTok{    conditionIf}\OperatorTok{=}\StringTok{"("}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ listAttributesNotToConvert }\OperatorTok{!=} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
        
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(listAttributesNotToConvert)):}
            
\NormalTok{            condition[i]}\OperatorTok{=}\StringTok{"i!="}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(listAttributesNotToConvert[i])}
            \CommentTok{#print(condition[i]) #check}
            
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ i}\OperatorTok{==}\NormalTok{lastAttributes:}
\NormalTok{                conditionIf}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(conditionIf)}\OperatorTok{+}\NormalTok{condition[i]}\OperatorTok{+}\StringTok{")"}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ :}
\NormalTok{                conditionIf}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(conditionIf)}\OperatorTok{+}\NormalTok{condition[i]}\OperatorTok{+}\StringTok{" and "} 
            
        \CommentTok{#print(conditionIf) #check}
            
                
    \CommentTok{# Dictionary filling :}
    
\NormalTok{    nb_row }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{] }\OperatorTok{*} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(databaseToConvert)}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(keys)):}
\NormalTok{        name_key}\OperatorTok{=}\NormalTok{keys[i]}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(nb_row)):}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ listAttributesNotToConvert}\OperatorTok{==}\VariableTok{None}\NormalTok{:}
\NormalTok{                databaseToConvert[j][i]}\OperatorTok{=}\NormalTok{convertType(databaseToConvert[j][i])}
                \CommentTok{#print(databaseToConvert[j][i])}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ :}
                \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{eval}\NormalTok{(conditionIf):}
\NormalTok{                    databaseToConvert[j][i]}\OperatorTok{=}\NormalTok{convertType(databaseToConvert[j][i])}
                    \CommentTok{#print(databaseToConvert[j][i])    }
\NormalTok{            nameOfDic[name_key,j]}\OperatorTok{=}\NormalTok{databaseToConvert[j][i]}
    
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{(nameOfDic)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Cette fonction retourne un dictionnaire qui permet désormais la
sélection de nos données à partir du \textbf{nom de la variable} et du
\textbf{numéro de ligne} associé à un exemplaire donné de la base
initiale.

Voici pour exemple l'application de notre fonction sur notre base de
données :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{numColumnAttributesNotToConvert}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{4}\NormalTok{]    }
\NormalTok{got}\OperatorTok{=}\NormalTok{\{\}}
\NormalTok{f_createDic(db,got,numColumnAttributesNotToConvert)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nous crééons, à partir de notre liste \textbf{db}, un dictionnaire nommé
\textbf{got} pour lequel toutes la variables seront converties en type
\emph{float} sauf \emph{name} (1), \emph{culture} (3) et \emph{house}
(4).

Ainsi, si on souhaite extraire le nom du deuxième personne de la base,
il suffit d'exécuter le \emph{chunk} suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(got[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{])   }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La sortie console de Python nous indique que l'exemplaire concerné est
\emph{Bran Stark}.

Nous pouvons de la même manière vérifier l'adéquation entre la base de
données de type \emph{liste} et la base de données ainsi redéfinie en
dictionnaire :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{#John Snow}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(got[}\StringTok{'house'}\NormalTok{,}\DecValTok{7}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(db[}\DecValTok{7}\NormalTok{][}\DecValTok{4}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Le personnage de \emph{John Snow} fait ainsi, partie de la maison
\emph{Stark}.

Enfin, il est possible de vérifier sur un exemple que toutes les
variables n'ont pas été redéfinies par défaut en \emph{float} tel que
spécifié dans les arguments de notre fonction :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\BuiltInTok{type}\NormalTok{(got[}\StringTok{"book1"}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{]))}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\BuiltInTok{type}\NormalTok{(got[}\StringTok{"culture"}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{]))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La variable \emph{book1} est bien de type \emph{float} tandis que la
variable \emph{culture} est selon sa classe initialement définie, une
variable de type \emph{string}.

\section{Méthode des K-plus proches voisins : choix
d'implémentation}\label{methode-des-k-plus-proches-voisins-choix-dimplementation}

\subsection{Fonction permettant d'extraire les K
voisins}\label{fonction-permettant-dextraire-les-k-voisins}

Cette fonction permet l'extraction des K plus proches voisins d'un
exemplaire d'une base de données. Elle permet en outre, d'estimer la
qualité de la prédiction sur l'attribut \emph{isAlive} pour l'exemplaire
considéré en fonction du score moyen calculé sur cette variable pour ses
K plus proches voisins.

La fonction est définie selon les 7 arguments suivants :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \emph{exampleToPred} est l'exemplaire pour lequel nous recherchons les
  K plus proches voisins.
\item
  \emph{attributeToPred} est l'attribut (string) pour lequel nous
  cherchons à faire une prédiction à partir de la méthode des K plus
  proches voisins. Dans la cas qui nous concerne, il s'agit de prédire
  si le personnage est toujours en vie (\emph{isALive}).
\item
  \emph{dbDictionary\_KNN} correspond à la base sur laquelle repose
  notre recherche (dictionnaire).
\item
  \emph{sizedbDictionary} fait référence à la longueur de la base de
  donnée (i.e., le nombre de K-voisins possibles). Remarque : nous avons
  ajouté cet argument en raison de l'inadéquation entre la taille du
  dictionnaire que nous avons créé à partir de notre bdd initiale et la
  taille de cette dernière, étant entendu que nous voulons travailler
  sur les 1937 observations.
\item
  \emph{K} correspond au nombre de K-plus proches voisins que nous
  voulons extraire. Cet argument est volontairement modifiable. Nous
  estimerons ensuite dans quelle mesure la qualité de la prédiction de
  l'attribut \emph{isAlive} évolue avec le nombre de K-voisins et ce,
  afin d'extraire la valeur de K la plus parcimonieuse.
\item
  \emph{criteria\_KNN} correspond aux critères sur lesquels reposent le
  calcul de notre fonction de distance entre l'exemplaire test et les
  exemplaires de la base d'apprentissage.
\item
  \emph{sizeDbToLearn} fait référence à la taille de la base de
  recherche des K plus proches voisins qui peut être modulée selon un
  nombre d'exemplaire indiqué en argument. Par défaut, l'intégralité de
  la base de données sert de base de recherche.
\item
  \emph{functionDist} indique la fonction à utiliser pour calculer la
  distance entre l'exemple et ses K-plus proches voisins. Par défaut,
  cette fonction est celle que nous avons défini initialement, sans
  considération pour des critères de pondération statistiques (voir
  section suivante pour prendre connaissance de nos propositions
  relatives aux fonctions de distance).
\end{enumerate}

Nous avons choisi d'effectuer une prédiction, non à partir de la classe
majoritaire sur l'attribut \emph{isAlive} mais par le calcul d'une
\textbf{probabilité moyenne de survivre} à partir de l'état \emph{``en
vie''} ou \emph{``décédé''} de chaque K plus proche voisins.

La sortie de cette fonction est une variable dictionnaire qui stocke :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  les identifiants des k plus proches voisins.
\item
  les noms des personnages correspondant à ces k plus proches voisins.
\item
  la valeur numérique de la distance entre l'exemplaire et le k plus
  proche voisin considéré selon son identifiant.
\item
  la prédiction associée à l'attribut \emph{isAlive} pour l'attribut
  considéré après considération de la valeur moyenne de cet attribut
  pour ses k plus proches voisins.
\item
  la qualité de la prédiction sur l'exemplaire cible (``bonne'' ou
  ``mauvaise'') évaluée au regard de l'état effectif du personnage
  (``mort'' ou ``vivant'') au sein de la base.
\end{itemize}

\emph{Remarque} : chaque voisin ne fait pas l'objet d'une pondération
particulière en fonction de son ordre de proximité avec l'exemplaire,
dans le calcul de la prédiction sur \emph{isALive} mais il s'agit
indubitablement, d'un point que nous aurions à traiter dans
l'amélioration de nos fonctions.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ f_K_NN(exampleToPred, attributeToPred, dbDictionary_KNN, sizedbDictionary, K, }
\NormalTok{criteria_KNN, sizeDbToLearn}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{, functionDist}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distance):}
    
\NormalTok{    resultPred}\OperatorTok{=}\NormalTok{\{\} }\CommentTok{#store exits of this function in a dictionary}
    
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ dbDictionary_KNN[attributeToPred,exampleToPred]}\OperatorTok{==}\DecValTok{0}\NormalTok{:}
\NormalTok{        predValue}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
        \CommentTok{#print("We have to predict that "+str(dbDictionary_KNN["name",exampleToPred])+" is dead.")}
    \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ dbDictionary_KNN[attributeToPred,exampleToPred]}\OperatorTok{==}\DecValTok{1}\NormalTok{:}
\NormalTok{        predValue}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}
        \CommentTok{#print("We have to predict that "+str(dbDictionary_KNN["name",exampleToPred])+" is alive.")}
    \BuiltInTok{print}\NormalTok{(dbDictionary_KNN[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,exampleToPred])}
    
\NormalTok{    listLearning}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,sizedbDictionary)}
    
    \CommentTok{# Let you choose how many examples from the database you use to search for KNN}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ sizeDbToLearn}\OperatorTok{==}\VariableTok{None}\NormalTok{:}
\NormalTok{        p_sizeToSearchKNN}\OperatorTok{=}\NormalTok{sizedbDictionary}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{        p_sizeToSearchKNN}\OperatorTok{=}\NormalTok{sizeDbToLearn}
        
    \BuiltInTok{list}\OperatorTok{=}\NormalTok{[]}\CommentTok{#List to store informations about KNN}
\NormalTok{    distExample}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}\OperatorTok{*}\NormalTok{p_sizeToSearchKNN}
\NormalTok{    u}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
     
    \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ u }\OperatorTok{<}\NormalTok{ p_sizeToSearchKNN:}
\NormalTok{        distExample[u]}\OperatorTok{=}\NormalTok{functionDist(exampleToPred,listLearning[u],criteria_KNN,dbDictionary_KNN)}
        \BuiltInTok{tuple}\OperatorTok{=}\NormalTok{(distExample[u],u,dbDictionary_KNN[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,u])}
        \BuiltInTok{list}\NormalTok{.append(}\BuiltInTok{tuple}\NormalTok{) }
        
\NormalTok{        u}\OperatorTok{+=}\DecValTok{1} 
        
    \BuiltInTok{list}\NormalTok{.sort() }\CommentTok{#sorting the list in ascending order on distance criteria }
        
\NormalTok{    K}\OperatorTok{=}\NormalTok{K}\OperatorTok{+}\DecValTok{1}
    \CommentTok{#verify that you have enough examples defined in the argument "sizeDbToLearn" of the function }
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (sizeDbToLearn}\OperatorTok{!=}\VariableTok{None} \KeywordTok{and}\NormalTok{ K}\OperatorTok{>}\NormalTok{sizeDbToLearn): }
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Not enough examples in your learning database"}\NormalTok{)}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{: }
\NormalTok{        k_neighbours}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{list}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{:K] }\CommentTok{#to exclude the same example than exampleToPred}
    
\NormalTok{    k_id}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}\OperatorTok{*}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(k_neighbours) }
    \CommentTok{#list to store the id of the neighbour extracted from tuple}
\NormalTok{    name}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}\OperatorTok{*}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(k_neighbours) }
    \CommentTok{#list to store the name of the neighbour extracted from tuple}
\NormalTok{    distanceK}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}\OperatorTok{*}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(k_neighbours)) }
    \CommentTok{#list to store the distance between the neighbour and the example}
    
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(k_neighbours)):}
\NormalTok{        n}\OperatorTok{=}\NormalTok{k_neighbours[i]}
\NormalTok{        k_id[i]}\OperatorTok{=}\NormalTok{n[}\DecValTok{1}\NormalTok{] }\CommentTok{#extract from tuple, the id of the neighbour}
\NormalTok{        name[i]}\OperatorTok{=}\NormalTok{n[}\DecValTok{2}\NormalTok{] }\CommentTok{#extract from tuple the name of the neighbour}
\NormalTok{        distanceK[i]}\OperatorTok{=}\NormalTok{n[}\DecValTok{0}\NormalTok{] }\CommentTok{#extract from tuple the distance between the example and the neighbour}
\NormalTok{        resultPred[}\StringTok{"distance_KNN"}\NormalTok{,k_id[i]]}\OperatorTok{=}\NormalTok{distanceK[i]}
    
\NormalTok{    resultPred[}\StringTok{"id_KNN"}\NormalTok{]}\OperatorTok{=}\NormalTok{k_id}
\NormalTok{    resultPred[}\StringTok{"name_KNN"}\NormalTok{]}\OperatorTok{=}\NormalTok{name}
    
\NormalTok{    sum_alive}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ l }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(k_id)):}
\NormalTok{        alive}\OperatorTok{=}\NormalTok{dbDictionary_KNN[attributeToPred,k_id[l]]}
\NormalTok{        sum_alive}\OperatorTok{=}\NormalTok{sum_alive}\OperatorTok{+}\NormalTok{alive}
      
\NormalTok{    mean_alive}\OperatorTok{=}\NormalTok{sum_alive}\OperatorTok{/}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(k_id)}
    \CommentTok{#print(mean_alive)}
    
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ mean_alive }\OperatorTok{>} \FloatTok{0.5}\NormalTok{:}
\NormalTok{        prediction}\OperatorTok{=}\StringTok{"the character is alive with a probability of : "}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(mean_alive)}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ predValue}\OperatorTok{==}\DecValTok{0}\NormalTok{:}
\NormalTok{            predQuality}\OperatorTok{=}\StringTok{"bad prediction"}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{            predQuality}\OperatorTok{=}\StringTok{"good prediction"}
    \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ mean_alive}\OperatorTok{==}\FloatTok{0.5}\NormalTok{:}
\NormalTok{        prediction}\OperatorTok{=}\StringTok{"Wanted"}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(dbDictionary_KNN[}\StringTok{'name'}\NormalTok{,exampleToPred])}\OperatorTok{+}
        \CommentTok{" ! Please return Dead and Alive to Erwin Schrodinger"}
\NormalTok{        predQuality}\OperatorTok{=}\StringTok{"bad prediction"}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{        prediction}\OperatorTok{=}\StringTok{"the character is alive with a probability of : "}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(mean_alive)}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ predValue}\OperatorTok{==}\DecValTok{1}\NormalTok{:}
\NormalTok{            predQuality}\OperatorTok{=}\StringTok{"bad prediction"}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{            predQuality}\OperatorTok{=}\StringTok{"good prediction"}
    
\NormalTok{    resultPred[}\StringTok{"prediction_KNN"}\NormalTok{]}\OperatorTok{=}\NormalTok{prediction}
\NormalTok{    resultPred[}\StringTok{"predQuality_KNN"}\NormalTok{]}\OperatorTok{=}\NormalTok{predQuality}
            
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{(resultPred)}
    \CommentTok{# resultPred is built with five keys : }
    \CommentTok{#"distance_KNN",int : for each k neighbours' id, let you retrieve distance }
    \CommentTok{#"id_KNN" : list of the k-neighbours' id }
    \CommentTok{#"name_KNN": list of the k-neigbours' character name}
    \CommentTok{#"prediction_KNN" : string about the probability of being alive}
    \CommentTok{#"predQuality_KNN" : string about the quality of this prediction}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nous appliquons par exemple cette fonction sur l'exemplaire 4 de
\textbf{got} (\emph{Daennerys}) avec pour objectif d'extraire les 10
plus proches voisins à l'aide des critères de distance définis dans la
variable liste \emph{criteron\_Got} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{resDaennerys}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_K_NN(}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got, sizedb, }\DecValTok{10}\NormalTok{, criterion_Got)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Afin de visualiser le contenu de la sortie de cette fonction, nous
devons compiler le \emph{chunk} suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerys[}\StringTok{"id_KNN"}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerys[}\StringTok{"name_KNN"}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerys[}\StringTok{"distance_KNN"}\NormalTok{,}\DecValTok{23}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerys[}\StringTok{"prediction_KNN"}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerys[}\StringTok{"predQuality_KNN"}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ainsi, les identifiés des 10 plus proches voisins sont 23 (Rhaegar
Targaryen), 13 (Tyrion Lannister), 46 (Viseys Targaryen), 11 (Sansa
Stark), 147 (Rhaenys Targaryen), 169 (Naerys Targaryen), 3 (Cersei
Lannister), 111 (Rhaella Targaryen), 0 (Arya Stark) et 38 (Aegon IV
Targaryen). Nous remarquons d'ores et déjà que la fonction extrait
principalement des personnages issus d'une famille commune, ce qui peut
nous éclairer sur les points sur lesquels travailler dans l'amélioration
de notre fonction de distance.

La distance entre Daennerys et Rhaegar Targaryen est de 5,20 points.

Selon ses 10 plus proches voisins, Daennerys devrait être en vie avec
une probabilité égale à 0,4 (soit plus de chance d'être décédée que
d'être en vie). Or, il s'avère que la base de données indique que
Daennerys est toujours en vie, ce qui indique que cette prédiction est
de qualité médiocre.

Néanmoins, la qualité de cette prédiction sur un seul exemplaire de la
base ne peut à lui seul condamner notre fonction de distance
intuitivement définie et il convient pour cela de tester - de la même
manière que nous l'avons fait pour Daennerys - plusieurs exemplaires de
la base.

Pour rappel, notre fonction permet également de modifier le nombre
d'exemplaires de la base qui servent à la recherche des K plus proches
voisins. Voici pour exemple, l'extraction des K voisins de Arya Stark
selon une base de recherche de 1000 exemplaires extraits dans la base
initiale :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{resArya}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_K_NN(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got, sizedb, }\DecValTok{10}\NormalTok{, criterion_Got,}\DecValTok{1000}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Cette fois ci la prédiction est bonne avec une probabilité de survivre
estimée à 0.7 pour ce personnage qui est effectivement, encore vivant
selon les données contenues dans \textbf{got}.

\emph{Remarque} : nous avons choisi de ne pas randomiser la définition
des 1000 exemplaires afin de garder une certaine stabilité dans les
prédictions.

\subsection{Fonction permettant de calculer un taux de succès associé à
la prédiction par la méthode des K plus proches
voisins}\label{fonction-permettant-de-calculer-un-taux-de-succes-associe-a-la-prediction-par-la-methode-des-k-plus-proches-voisins}

Cette fonction a pour objectif de calculer \textbf{le taux de succès
global} associé à la prédiction par la méthode des K plus proches
voisins. Nous pourrons ce faisant, comparer la \textbf{qualité
prédictive de plusieurs fonctions de distance} mais également \textbf{la
qualité prédictive associée à différents paramètres} de notre méthode
(\emph{e.g.}, nombre de K voisins à extraire, nombre d'exemplaires dans
la base d'apprentissage \ldots{}).

La fonction consiste à produire le taux de succès associé à l'exécution
de la fonction \textbf{f\_K\_NN()} sur chaque exemplaire contenu dans
notre BDD.

Cette fonction prend les arguments suivants :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \emph{attributeToPred} est l'attribut (string) pour lequel nous
  cherchons à faire une prédiction à partir de la méthode des K plus
  proches voisins. Dans la cas qui nous concerne, il s'agit de prédire
  si le personnage est toujours en vie (\emph{isALive}).
\item
  \emph{dbDictionary\_SR} correspond à la base de données sur laquelle
  repose le calcul du taux de succès et l'application de la méthode des
  KNN (dictionnaire).
\item
  \emph{sizedbDictionary} fait référence à la longueur de la base de
  donnée.
\item
  \emph{K\_neighbours} correspond au nombre de K-plus proches voisins
  que nous voulons extraire pour chaque exemplaire considéré.
\item
  \emph{criteria\_KNN} correspond aux critères sur lesquels reposent le
  calcul de notre fonction de distance entre l'exemplaire à tester et
  les exemplaires de la base d'apprentissage.
\item
  \emph{sizeDbToTest} fait référence à la taille de la base de test. Par
  défaut, la justesse de la prédiction sur l'attribut \emph{isALive} est
  calculé pour tous les exemplaires de la base. Néanmoins, il est
  possible de changer cet argument pour effectuer ce calcul sur un
  partie plus modeste de la base.
\item
  \emph{sizeDbToLearn} fait référence à la taille de la base de
  recherche des K plus proches voisins qui peut être modulée selon un
  nombre d'exemplaire indiqué en argument. Par défaut, l'intégralité de
  la base de donnée sert de base de recherche.
\item
  \emph{functionDist} indique la fonction à utiliser pour calculer la
  distance entre l'exemple et ses K-plus proches voisins. Par défaut,
  cette fonction est celle que nous avons défini initialement, sans
  considération pour des critères de pondération statistiques (voir
  section suivante pour prendre connaissance de nos propositions
  relatives aux fonctions de distance).
\end{enumerate}

\emph{Remarque} : il y a de nombreuses communautés entre les arguments
de cette fonction et les arguments des fonctions antérieurements
définies (\emph{i.e.}, f\_distance et f\_K\_NN) dans la mesure où cette
fonction appelle de manière imbriquée les fonctions antérieures. Nous
souhaitions en outre, dans notre implémentation, rester à un niveau très
général de fonctionnement afin de pouvoir étendre l'utilisation de nos
fonctions à d'autres bases de données et d'autres problématiques.

La sortie de cette fonction est un taux de succès moyen de la prédiction
sur l'attribut \emph{isAlive} exprimé en pourcentage.

\emph{Remarque} : bien que ce taux de succès moyen soit informatif, il
ne maximise pas en l'état l'information que nous pourrions exploiter. En
effet, ce nombre \textbf{ne nous informe pas sur le type d'erreur de
prédiction que commet notre méthode}. Il est ce faisant, impossible
d'estimer si les échecs de prédiction sont liés plutôt à des
\textbf{omissions} ou plutôt à des \textbf{fausses alertes}. Ces
informations peuvent être cruciales pour déterminer si la méthode induit
un style prédictif trop prudent ou au contraire trop libéral. Il s'agit
d'un point qui peut être facilement amélioré donc mérite d'être
re-travaillé.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ f_compute_SuccessRate(attributeToPred, dbDictionary_SR, sizedbDictionary, }
\NormalTok{K_neighbours,criteria_KNN,sizeDbToTest}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{, sizeDbToLearn}\OperatorTok{=}\VariableTok{None}\NormalTok{, functionDist}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distance):}
    
\NormalTok{    Success}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
    
    \CommentTok{#randomization of examples : }
\NormalTok{    id_example }\OperatorTok{=}\BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,sizedbDictionary)}
\NormalTok{    random.shuffle(id_example)}
    \CommentTok{#print(id_example) #check}
    
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ sizeDbToTest }\OperatorTok{==} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
\NormalTok{        p_sizeTest }\OperatorTok{=}\NormalTok{ sizedbDictionary }\CommentTok{#all the database is used to compute the successRate}
    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ :}
\NormalTok{        p_sizeTest }\OperatorTok{=}\NormalTok{ sizeDbToTest }
        \CommentTok{#let you decide on how many examples you want to compute the successRate}
        
    
\NormalTok{    i_ex}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
    \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ i_ex }\OperatorTok{<}\NormalTok{ p_sizeTest :}
\NormalTok{        findKNN}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_K_NN(id_example[i_ex], attributeToPred, dbDictionary_SR, sizedbDictionary, }
\NormalTok{        K_neighbours, criteria_KNN, sizeDbToLearn,functionDist)}
       
\NormalTok{        qualitePred}\OperatorTok{=}\NormalTok{findKNN[}\StringTok{"predQuality_KNN"}\NormalTok{]}
    
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ qualitePred }\OperatorTok{==} \StringTok{"good prediction"}\NormalTok{:}
\NormalTok{            Success}\OperatorTok{=}\NormalTok{Success}\OperatorTok{+}\DecValTok{1}
            \CommentTok{#print(Success) #check}
            
\NormalTok{        i_ex}\OperatorTok{+=}\DecValTok{1}

\NormalTok{    SucessRate}\OperatorTok{=}\NormalTok{(Success}\OperatorTok{/}\BuiltInTok{float}\NormalTok{(p_sizeTest))}\OperatorTok{*}\DecValTok{100}
    
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{(SucessRate)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Pour exemple, sur la base \textbf{got} et dans la prédiction de
l'attribut \emph{isALive} par la méthode des K-NN appliqué avec K=10 et
selon les critère définis au sein de la liste \emph{criterion\_Got} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tx}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_compute_SuccessRate(}\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got,sizedb,}\DecValTok{10}\NormalTok{,criterion_Got)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Le taux de bonne prédiction est de 75.52 \% sur un test qui concernait
notre base de données dans son entiereté.

Nous pouvons restreindre ce test à 1000 exemplaires de la base, choisis
aléatoirement (et selon des paramètres inchangés) de la manière suivante
:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tx_1000Examples}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_compute_SuccessRate(}\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got,sizedb,}\DecValTok{10}\NormalTok{,criterion_Got, }\DecValTok{1000}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Fonction de distance : choix
d'implémentation}\label{fonction-de-distance-choix-dimplementation}

\subsection{Fonction de distance initiale (définition
intuitive)}\label{fonction-de-distance-initiale-definition-intuitive}

Avant de définir une fonction de distance qui s'appuierait sur des choix
eclairés par des analyses statistiques conduites sur les variables de
notre base de données, nous avons initialement construit cette fonction
de manière intuitive.

\subsubsection{Présentation du fonctionnement de
f\_distance()}\label{presentation-du-fonctionnement-de-f_distance}

Cette fonction prend pour arguments deux exemplaires à comparer
(\emph{example1} et \emph{example2}) ainsi qu'une liste de critères de
comparaison (\emph{criteria}) au sein d'un dictionnaire
(\emph{dbDictionary}). Elle retourne une distance entre les deux
exemplaires.

Chaque critère de comparaison des deux exemplaire est considéré
successivement :

\begin{itemize}
\item
  Si le critère de comparaison est de type \emph{float}, la distance
  correspond au calcul d'une différence absolue opéré entre les deux
  valeurs de chaque exemplaire considéré sur le critère d'intérêt. Le
  tout est sommé (\emph{distance de Manhattan}).
\item
  Dans le cas contraire, un test sur l'identité des valeurs est
  performé. La distance est alors incrémentée de 1 point si les valeurs
  diffèrent, sinon la distance reste inchangée.
\end{itemize}

La distance totale entre deux exemplaires de la base correspond à la
somme de toutes ces opérations sur chaque critère considéré.

\emph{Remarque sur le choix de la distance de Manhattan} : en raison de
la nature dichotomique de la plupart de nos variables numériques, il ne
semble pas forcément très intéressant de sophistiquer le calcul des
distances sur les variables de type float.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ f_distance(example1,example2, criteria, dbDictionary):}
    
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ((}\BuiltInTok{type}\NormalTok{(example1) }\KeywordTok{and} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(example2)) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{int}\NormalTok{):}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The first & the second arguments of this function need to be integers"}\NormalTok{)}
        
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(criteria) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{list}\NormalTok{:}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The third argument of this function need to be changed in list"}\NormalTok{)}
    
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(dbDictionary) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{dict}\NormalTok{:}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The fourth argument of this function need to be changed in dictionary"}\NormalTok{)}
        
\NormalTok{    dist}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
    
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(criteria)):}
        \CommentTok{#print(criteria[i]) #check}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\BuiltInTok{type}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example1])}\OperatorTok{==}\BuiltInTok{float} \KeywordTok{and} 
        \BuiltInTok{type}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example2])}\OperatorTok{==}\BuiltInTok{float}\NormalTok{):}
\NormalTok{            absSubstraction}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{abs}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example1]}
            \OperatorTok{-}\NormalTok{dbDictionary[criteria[i], example2])}
            
\NormalTok{            dist}\OperatorTok{=}\NormalTok{dist}\OperatorTok{+}\NormalTok{absSubstraction}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ :}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ dbDictionary[criteria[i],example1]}\OperatorTok{!=}\NormalTok{dbDictionary[criteria[i],example2]:}
\NormalTok{                dist}\OperatorTok{=}\NormalTok{dist}\OperatorTok{+}\DecValTok{1}
        \CommentTok{#print("dist:"+str(dist)) #check}

    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{(dist)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Voici un exemple d'application de cette fonction à deux exemplaires du
dictionnaire \emph{got} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{example1_Got}\OperatorTok{=}\DecValTok{0} \CommentTok{#Aria}
\NormalTok{example2_Got}\OperatorTok{=}\DecValTok{2} \CommentTok{#Bran}
\NormalTok{example3_Got}\OperatorTok{=}\DecValTok{3} \CommentTok{#Cersei}
\NormalTok{criterion_Got}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}\StringTok{"house"}\NormalTok{,}\StringTok{"male"}\NormalTok{, }\StringTok{"culture"}\NormalTok{,}\StringTok{"book1"}\NormalTok{,}\StringTok{"book2"}\NormalTok{, }\StringTok{"book3"}\NormalTok{, }
\StringTok{"book4"}\NormalTok{,}\StringTok{"book5"}\NormalTok{,}\StringTok{"numDeadRelations"}\NormalTok{,}\StringTok{"isMarried"}\NormalTok{,}\StringTok{"isNoble"}\NormalTok{,}\StringTok{"popularity"}\NormalTok{]}

\NormalTok{Aria_Bran}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distance(example1_Got,example2_Got,criterion_Got,got)}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Distance entre "}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(got[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,example1_Got])}\OperatorTok{+}
\StringTok{" et"}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(got[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,example2_Got])}\OperatorTok{+}\StringTok{" :"}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(Aria_Bran))}

\NormalTok{Aria_Cersei}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distance(example1_Got, example3_Got, criterion_Got,got)}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Distance entre "}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(got[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,example1_Got])}\OperatorTok{+}
\StringTok{" et"}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(got[}\StringTok{"name"}\NormalTok{,example3_Got])}\OperatorTok{+}\StringTok{" :"}\OperatorTok{+}\BuiltInTok{str}\NormalTok{(Aria_Cersei))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans cet exemple, la distance entre Aria et Bran est estimée à 2 points
tandis que la distance entre Aria et Cersei est estimée à 4 points.

\subsubsection{Tests sur les valeurs prédictives de
f\_distance()}\label{tests-sur-les-valeurs-predictives-de-f_distance}

\paragraph{Modification des K voisins : taux de prédiction et nombre de
voisins}\label{modification-des-k-voisins-taux-de-prediction-et-nombre-de-voisins}

Afin d'estimer les qualités prédictives de l'application de la méthode
des K\_voisins par la fonction de distance \emph{f\_distance()}, nous
avons dans un premier temps, calculé le taux de succès des prédictions
associées à différentes valeurs de K. Le code utilisé pour ce faire
était le suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{#Test of the f_distance function with different values of K }
\NormalTok{fileName}\OperatorTok{=}\StringTok{"K_SucessRate"}
\NormalTok{SuccessRate_K}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{open}\NormalTok{(fileName}\OperatorTok{+}\StringTok{".csv"}\NormalTok{, }\StringTok{"wb"}\NormalTok{)}
\NormalTok{writeFile}\OperatorTok{=}\NormalTok{csv.writer(SuccessRate_K,delimiter}\OperatorTok{=}\StringTok{";"}\NormalTok{)}
\NormalTok{writeFile.writerow([}\StringTok{"Prediction Success Rate"}\NormalTok{, }\StringTok{"Number of K Neighbours"}\NormalTok{])}

\NormalTok{kNeighbours}\OperatorTok{=}\DecValTok{2}
\ControlFlowTok{while}\NormalTok{ kNeighbours }\OperatorTok{<} \DecValTok{101}\NormalTok{:}
  \CommentTok{#print(kNeighbours) #check}
\NormalTok{  Rate}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_compute_SuccessRate(}\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got,sizedb,kNeighbours,criterion_Got)}
  \CommentTok{#print(Rate) #check}
\NormalTok{  writeFile.writerow([Rate,kNeighbours])}
  
\NormalTok{  kNeighbours}\OperatorTok{+=}\DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans ce cadre, nous crééons un fichier csv dans lequel est stocké pour
chaque valeur de K-voisins variant de 2 à 50, le taux de succès moyen de
nos prédictions sur chaque exemplaire de la base de données considéré
successivement et calculé par la fonction
\emph{f\_compute\_SuccessRate()}.

Chargeons le fichier csv ainsi généré dans notre environnement R :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data_K_SuccessRate=}\KeywordTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"K_SucessRate50.csv"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{header=}\NormalTok{T,}\DataTypeTok{sep=}\StringTok{";"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{na.strings=}\StringTok{"NA"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{names}\NormalTok{(data_K_SuccessRate)<-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"SuccessRate"}\NormalTok{,}\StringTok{"K"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{str}\NormalTok{(data_K_SuccessRate)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 'data.frame':    49 obs. of  2 variables:
##  $ SuccessRate: num  63.2 78.2 69.9 78.5 73.3 ...
##  $ K          : int  2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 ...
\end{verbatim}

Afin de représenter l'évolution de la qualité prédictive de notre
fonction selon les valeurs de K, résumons et représentons d'abord la
distribution de la variable \emph{SuccessRate} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(data_K_SuccessRate}\OperatorTok{$}\NormalTok{SuccessRate)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
##   63.24   77.96   78.47   77.76   79.04   79.56
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{boxplot}\NormalTok{(data_K_SuccessRate}\OperatorTok{$}\NormalTok{SuccessRate, }\DataTypeTok{main=}\StringTok{'Distribution du taux de succès de la prédiction'}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Projet_InfoKNN_files/figure-latex/unnamed-chunk-21-1.pdf}

Nous observons la présence de quelques valeurs aberrantes sur ces taux
de succès. Néanmoins, le taux de succès associé à notre prédiction sur
l'attribut \emph{isALive} semble relativement constant, avec un taux
moyen de \textbf{77,76\% } de prédictions réussies. Ce taux est minimal
à \textbf{63,24 \%} et maximal à \textbf{79,56 \%}.

Observons la manière dont ce taux de succès et la valeur de K covarient
:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{plot}\NormalTok{(data_K_SuccessRate}\OperatorTok{$}\NormalTok{K,data_K_SuccessRate}\OperatorTok{$}\NormalTok{SuccessRate, }
     \DataTypeTok{main=}\StringTok{"Evolution du taux de succès associé à la prédiction en fonction du nombre de K voisins"}\NormalTok{, }
     \DataTypeTok{xlab=}\StringTok{"Valeurs de K"}\NormalTok{, }
     \DataTypeTok{ylab=}\StringTok{"Taux de succès de la prédiction"}\NormalTok{,}
     \DataTypeTok{cex.main=}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Projet_InfoKNN_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-1.pdf}

On observe que le taux de succès de notre prédiction sur l'attribut
\emph{isAlive} semble se stabiliser aux environs de 20 K plus proches
voisins. En deçà, on observe une assez forte instabilité de la qualité
de la prédiction pour deux valeurs de K successives.

Il est possible d'estimer plus précisément pour quelles valeurs de K
notre prédiction est maximisée (i.e., supérieure ou égale à 79\% dans le
cas qui nous concerne) à l'aide de l'exécution du chunk suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data_K_SuccessRate[data_K_SuccessRate}\OperatorTok{$}\NormalTok{SuccessRate}\OperatorTok{>=}\DecValTok{79}\NormalTok{,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    SuccessRate  K
## 12    79.29788 13
## 14    79.40114 15
## 18    79.14300 19
## 20    79.55601 21
## 22    79.34951 23
## 26    79.24626 27
## 28    79.03975 29
## 32    79.24626 33
## 34    79.29788 35
## 36    79.14300 37
## 38    79.09138 39
## 40    79.03975 41
## 42    79.03975 43
\end{verbatim}

Ainsi, la qualité de la prédiction étant plus stable au delà de 20
voisins, nous observons que de nombreuses valeurs de K \textgreater{} 20
offrent une bonne qualité prédictive.

\subsection{Amélioration de la fonction de distance initiale : quels
critères sont les plus discriminants quant à la survie d'un personnage
?}\label{amelioration-de-la-fonction-de-distance-initiale-quels-criteres-sont-les-plus-discriminants-quant-a-la-survie-dun-personnage}

\subsubsection{Construction d'un arbre de
décision}\label{construction-dun-arbre-de-decision}

Nos variables étant de niveaux de mesure qui laissent peu de marge de
manoeuvre aux tests statistiques et analyses de covariation, nous avons
opté en premier lieu pour la construction d'un arbre de décision.

Pour ce faire, il convenait dans un premier temps de choisir un paquet R
qui permette la construction de ce type de modèle. Nous avons opté pour
le paquet \emph{rpart} \citep{Rpart} qui s'installe et se charge de la
manière suivante sur votre environnement :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{#install.packages("rpart")}
\KeywordTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"rpart"}\NormalTok{)}
\CommentTok{#install.packages("rpart.plot")}
\KeywordTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{"rpart.plot"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nous dupliquons sur R notre base de données initiale afin d'exploiter
une base de données spécifique à la construction de l'arbre :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tree_got<-data_got}
\KeywordTok{head}\NormalTok{(tree_got)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##   S.No               name male     culture           house book1 book2 book3 book4 book5 isMarried
## 1    1         Arya Stark    0    Northmen     House Stark     1     1     1     1     1         0
## 2    2    Barristan Selmy    1    Westeros     House Selmy     1     1     1     1     1         0
## 3    3         Bran Stark    1    Northmen     House Stark     1     1     1     1     1         0
## 4    4   Cersei Lannister    0 Westerlands House Lannister     1     1     1     1     1         1
## 5    5 Daenerys Targaryen    0    Valyrian House Targaryen     1     1     1     1     1         1
## 6    6       Eddard Stark    1    Northmen     House Stark     1     1     1     1     1         1
##   isNoble numDeadRelations popularity isAlive
## 1       1                8          1       1
## 2       1                0          1       1
## 3       1                7          1       1
## 4       1                9          1       1
## 5       1               15          1       1
## 6       1                6          1       0
\end{verbatim}

Nous réalisons quelques manipulations sur le niveau de mesure des
variables en recodant plus explicitement certaines variables exprimées
de manière binaire (\emph{0} versus \emph{1}) en facteurs. Les variables
très spécifiques aux personnages (\emph{identifiant, nom}), comptant un
nombre élevé de modalités de réponses (\emph{maison, culture}) et/ou que
nous jugeons à priori peu informatives (i.e., selon un critère
coût/qualité d'exploitation ; \emph{book1 \ldots{} book5}) sont enlevées
du tableau de données \textbf{tree\_got}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isAlive<-}\KeywordTok{factor}\NormalTok{(tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isAlive,}\DataTypeTok{labels=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Dead"}\NormalTok{,}\StringTok{"Alive"}\NormalTok{))}

\CommentTok{#rm(tree_got$S.No,tree_got$name,tree_got$culture,tree_got$house,tree_got$book1,tree_got$book2,tree_got$book3,tree_got$book4,tree_got$book5)}
\NormalTok{tree_got<-tree_got[,}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{11}\OperatorTok{:}\DecValTok{15}\NormalTok{)]}
\NormalTok{tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{male<-}\KeywordTok{factor}\NormalTok{(tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{male,}\DataTypeTok{labels=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"female"}\NormalTok{,}\StringTok{"male"}\NormalTok{))}
\CommentTok{#ix <- 6:10}
\CommentTok{#tree_got[ix]<-lapply(tree_got[ix], factor,labels=c("absent","present"))}
\NormalTok{tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isMarried<-}\KeywordTok{factor}\NormalTok{(tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isMarried,}\DataTypeTok{labels=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Single"}\NormalTok{,}\StringTok{"Married"}\NormalTok{))}
\NormalTok{tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isNoble<-}\KeywordTok{factor}\NormalTok{(tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isNoble,}\DataTypeTok{labels=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Toothless"}\NormalTok{,}\StringTok{"Wealthy"}\NormalTok{))}

\KeywordTok{str}\NormalTok{(tree_got)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 'data.frame':    1937 obs. of  6 variables:
##  $ male            : Factor w/ 2 levels "female","male": 1 2 2 1 1 2 2 2 1 2 ...
##  $ isMarried       : Factor w/ 2 levels "Single","Married": 1 1 1 2 2 2 1 1 2 2 ...
##  $ isNoble         : Factor w/ 2 levels "Toothless","Wealthy": 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 ...
##  $ numDeadRelations: int  8 0 7 9 15 6 7 5 3 5 ...
##  $ popularity      : num  1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ isAlive         : Factor w/ 2 levels "Dead","Alive": 2 2 2 2 2 1 2 2 2 2 ...
\end{verbatim}

Les choix associés à la construction de cet arbre sont basés sur le
tutoriel de \cite{MinMa}. Nous choisissons de compiler successivement
deux arbres de décision selon différents critères restrictifs de
\emph{fitting} (cp : paramètre de complexité, se référer à la
documentation) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{gotTree <-}\StringTok{ }\KeywordTok{rpart}\NormalTok{(isAlive}\OperatorTok{~}\NormalTok{.,}\DataTypeTok{data=}\NormalTok{tree_got,}\DataTypeTok{control =} \KeywordTok{rpart.control}\NormalTok{(}\DataTypeTok{cp =}\NormalTok{ .}\DecValTok{013}\NormalTok{))}
\NormalTok{gotTree2 <-}\StringTok{ }\KeywordTok{rpart}\NormalTok{(isAlive}\OperatorTok{~}\NormalTok{.,}\DataTypeTok{data=}\NormalTok{tree_got,}\DataTypeTok{control =} \KeywordTok{rpart.control}\NormalTok{(}\DataTypeTok{cp =}\NormalTok{ .}\DecValTok{005}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Voici successivement les sorties associées à la qualité prédictive de
notre arbre \emph{gotTree} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{bestcp <-}\StringTok{ }\NormalTok{gotTree}\OperatorTok{$}\NormalTok{cptable[}\KeywordTok{which.min}\NormalTok{(gotTree}\OperatorTok{$}\NormalTok{cptable[,}\StringTok{"xerror"}\NormalTok{]),}\StringTok{"CP"}\NormalTok{]}
\NormalTok{gotTree.pruned <-}\StringTok{ }\KeywordTok{prune}\NormalTok{(gotTree, }\DataTypeTok{cp =}\NormalTok{ bestcp)}
\NormalTok{conf.matrix <-}\StringTok{ }\KeywordTok{table}\NormalTok{(tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isAlive, }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(gotTree.pruned,}\DataTypeTok{type=}\StringTok{"class"}\NormalTok{))}
\KeywordTok{rownames}\NormalTok{(conf.matrix) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Actual"}\NormalTok{, }\KeywordTok{rownames}\NormalTok{(conf.matrix), }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{":"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(conf.matrix) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Pred"}\NormalTok{, }\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(conf.matrix), }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{":"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{print}\NormalTok{(conf.matrix)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##               
##                Pred:Dead Pred:Alive
##   Actual:Dead          0        488
##   Actual:Alive         0       1449
\end{verbatim}

\ldots{} et à notre arbre \emph{gotTree2} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{bestcp2 <-}\StringTok{ }\NormalTok{gotTree2}\OperatorTok{$}\NormalTok{cptable[}\KeywordTok{which.min}\NormalTok{(gotTree2}\OperatorTok{$}\NormalTok{cptable[,}\StringTok{"xerror"}\NormalTok{]),}\StringTok{"CP"}\NormalTok{]}
\NormalTok{gotTree2.pruned <-}\StringTok{ }\KeywordTok{prune}\NormalTok{(gotTree2, }\DataTypeTok{cp =}\NormalTok{ bestcp2)}
\NormalTok{conf.matrix2 <-}\StringTok{ }\KeywordTok{table}\NormalTok{(tree_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isAlive, }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(gotTree2.pruned,}\DataTypeTok{type=}\StringTok{"class"}\NormalTok{))}
\KeywordTok{rownames}\NormalTok{(conf.matrix2) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Actual"}\NormalTok{, }\KeywordTok{rownames}\NormalTok{(conf.matrix2), }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{":"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(conf.matrix2) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{"Pred"}\NormalTok{, }\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(conf.matrix2), }\DataTypeTok{sep =} \StringTok{":"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{print}\NormalTok{(conf.matrix2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##               
##                Pred:Dead Pred:Alive
##   Actual:Dead         46        442
##   Actual:Alive        15       1434
\end{verbatim}

On observe que les deux modèles sont relativement mauvais pour prédire
qu'un personnage n'est plus en vie. Ils commettent donc un nombre non
négligeable de fausses alertes (i.e., prédire qu'un personnage est
vivant alors qu'il est mort, si on considère la prédiction \emph{être en
vie} lorsque le personnage est effectivement en vie, comme une réponse
de type \emph{Hit}).

Le deuxième modèle, moins parcimonieux, commet moins de fausses alertes
que le premier mais la qualité de l'information qu'il apporte par
rapport à notre objectif (mieux discriminer deux personnage sur
l'attribut \emph{isAlive}) reste à déterminer.

Visualisons pour cela nos arbres et leurs ramifications :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{gotTree}
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{prp}\NormalTok{(gotTree,}\DataTypeTok{type=}\DecValTok{4}\NormalTok{,}\DataTypeTok{extra=}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Projet_InfoKNN_files/figure-latex/unnamed-chunk-32-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{gotTree}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## n= 1937 
## 
## node), split, n, loss, yval, (yprob)
##       * denotes terminal node
## 
## 1) root 1937 488 Alive (0.25193598 0.74806402)  
##   2) popularity>=0.02842809 1031 349 Alive (0.33850630 0.66149370)  
##     4) numDeadRelations>=2.5 73  26 Dead (0.64383562 0.35616438)  
##       8) popularity< 0.9180602 61  15 Dead (0.75409836 0.24590164) *
##       9) popularity>=0.9180602 12   1 Alive (0.08333333 0.91666667) *
##     5) numDeadRelations< 2.5 958 302 Alive (0.31524008 0.68475992) *
##   3) popularity< 0.02842809 906 139 Alive (0.15342163 0.84657837) *
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Puis, \textbf{gotTree2}
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{prp}\NormalTok{(gotTree2,}\DataTypeTok{type=}\DecValTok{4}\NormalTok{,}\DataTypeTok{extra=}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Projet_InfoKNN_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{gotTree2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## n= 1937 
## 
## node), split, n, loss, yval, (yprob)
##       * denotes terminal node
## 
##  1) root 1937 488 Alive (0.25193598 0.74806402)  
##    2) popularity>=0.02842809 1031 349 Alive (0.33850630 0.66149370)  
##      4) numDeadRelations>=2.5 73  26 Dead (0.64383562 0.35616438)  
##        8) popularity< 0.9180602 61  15 Dead (0.75409836 0.24590164) *
##        9) popularity>=0.9180602 12   1 Alive (0.08333333 0.91666667) *
##      5) numDeadRelations< 2.5 958 302 Alive (0.31524008 0.68475992)  
##       10) male=male 654 235 Alive (0.35932722 0.64067278)  
##         20) popularity>=0.1688963 130  62 Alive (0.47692308 0.52307692)  
##           40) popularity< 0.7073579 118  58 Dead (0.50847458 0.49152542)  
##             80) popularity>=0.3311037 43  15 Dead (0.65116279 0.34883721) *
##             81) popularity< 0.3311037 75  32 Alive (0.42666667 0.57333333) *
##           41) popularity>=0.7073579 12   2 Alive (0.16666667 0.83333333) *
##         21) popularity< 0.1688963 524 173 Alive (0.33015267 0.66984733)  
##           42) numDeadRelations>=0.5 18   6 Dead (0.66666667 0.33333333) *
##           43) numDeadRelations< 0.5 506 161 Alive (0.31818182 0.68181818) *
##       11) male=female 304  67 Alive (0.22039474 0.77960526) *
##    3) popularity< 0.02842809 906 139 Alive (0.15342163 0.84657837) *
\end{verbatim}

Nous pouvons conclure de la réalisation de ces arbres que les critères
les plus discriminants quant à la survie d'un personnage sont :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  sa \textbf{popularité} : les personnages les moins populaires sont peu
  susceptibles de survivre
\item
  le \textbf{nombre de proches décédés} : à partir d'un certain seuil de
  popularité, les personnages qui ont une propension plus grande à
  survivre ont moins de 3 proches décédés \textbf{et} sont
  préférentiellement de sexe masculin.
\end{itemize}

Dans une moindre mesure et à des niveaux très fins de ramification, le
sexe du personnage est donc susceptible d'influer sur l'attribut
\emph{isAlive}. Notons par ailleurs, que la tendance générale est assez
morbide (i.e., soit les critères choisis sont peu discriminants et donc
informatifs sur l'attribut, soit la série GOT ne pratique pas
discrimination de rang social, de sexe, de popularité \ldots{} tous
égaux devant l'imprévisible mort et peut-être dans ce constat, l'une des
raisons du succès de la série).

\emph{Remarque} : nous pouvons nous interroger sur la nature
artéfactuelle du rôle prépondérant des variables proprement
quantitatives comparativement à celles de niveau de mesure nominal.

\subsubsection{Variables qualitatives : quelles modalités sont les plus
discriminantes quant à la survie du personnage ? Comment les identifier
?}\label{variables-qualitatives-quelles-modalites-sont-les-plus-discriminantes-quant-a-la-survie-du-personnage-comment-les-identifier}

Nous pourrions nous intéresser successivement dans ce cadre, aux
variables \emph{culture} et \emph{house}.

Observons d'abord les effectifs des personnages morts et vivants en les
discriminant par leur culture :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{culture_Alive=}\KeywordTok{split}\NormalTok{(data_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{culture, data_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{isAlive)}
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(culture_Alive}\OperatorTok{$}\StringTok{`}\DataTypeTok{0}\StringTok{`}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                                           Andal                  Andals                  Asshai 
##                     301                       0                       0                       0 
##                Asshai'i                 Astapor                Astapori                 Braavos 
##                       0                       1                       3                       0 
##                Braavosi              Crannogmen                   Dorne                 Dornish 
##                       2                       0                       0                       4 
##              Dornishmen                Dothraki               First Men               free folk 
##                       3                       8                       0                       1 
##               Free folk               Free Folk                Ghiscari            Ghiscaricari 
##                       1                      18                       4                       0 
##                Ibbenese                ironborn                Ironborn                 Ironmen 
##                       0                       1                      14                       0 
##               Lhazareen               Lhazarene                  Lysene                  Lyseni 
##                       2                       0                       1                       0 
##                 Meereen              Meereenese                  Myrish                  Naathi 
##                       1                       1                       1                       0 
## Northern mountain clans                northmen                Northmen                  Norvos 
##                       2                       4                      33                       0 
##                Norvoshi                Pentoshi                   Qarth                Qartheen 
##                       0                       2                       0                       1 
##                   Qohor                   Reach                Reachmen                 Rhoynar 
##                       1                       4                       0                       0 
##              Riverlands                Rivermen               Sistermen             Stormlander 
##                       1                       5                       1                       0 
##              Stormlands         Summer Islander          Summer Islands            Summer Isles 
##                       2                       0                       0                       0 
##               The Reach                 Tyroshi                    Vale                 Valemen 
##                       0                       2                       1                       6 
##     Vale mountain clans                Valyrian             Westerlands               Westerman 
##                       2                      37                       0                       6 
##               westermen               Westermen                Westeros                Wildling 
##                       0                       2                       6                       1 
##               Wildlings 
##                       2
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(culture_Alive}\OperatorTok{$}\StringTok{`}\DataTypeTok{1}\StringTok{`}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                                           Andal                  Andals                  Asshai 
##                     957                       1                       1                       2 
##                Asshai'i                 Astapor                Astapori                 Braavos 
##                       1                       0                       1                       1 
##                Braavosi              Crannogmen                   Dorne                 Dornish 
##                      40                       4                       2                      21 
##              Dornishmen                Dothraki               First Men               free folk 
##                      11                      15                       3                       0 
##               Free folk               Free Folk                Ghiscari            Ghiscaricari 
##                      10                      33                      21                       1 
##                Ibbenese                ironborn                Ironborn                 Ironmen 
##                       1                       0                      98                       5 
##               Lhazareen               Lhazarene                  Lysene                  Lyseni 
##                       0                       1                       3                       3 
##                 Meereen              Meereenese                  Myrish                  Naathi 
##                       0                       2                       2                       1 
## Northern mountain clans                northmen                Northmen                  Norvos 
##                       3                       5                      92                       1 
##                Norvoshi                Pentoshi                   Qarth                Qartheen 
##                       1                       1                       1                       5 
##                   Qohor                   Reach                Reachmen                 Rhoynar 
##                       1                      12                       1                       1 
##              Riverlands                Rivermen               Sistermen             Stormlander 
##                       1                      14                       1                       1 
##              Stormlands         Summer Islander          Summer Islands            Summer Isles 
##                       5                       1                       1                       5 
##               The Reach                 Tyroshi                    Vale                 Valemen 
##                       1                       5                       0                      13 
##     Vale mountain clans                Valyrian             Westerlands               Westerman 
##                      13                       6                       3                       3 
##               westermen               Westermen                Westeros                Wildling 
##                       2                       2                       6                       1 
##               Wildlings 
##                       0
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item
  La résumé de ces données montre qu'il y a des effectifs élevés de
  personnages morts dans la culture \textbf{Northmen}, dans la culture
  des \textbf{Valyrian} ainsi que dans la culture des \textbf{Ironborn}.
\item
  Le résumé de ces données montre qu'il y a des effectifs élevés de
  personnages en vie dans la culture \textbf{Bravosi}, \textbf{Dornish},
  \textbf{Dothraki}, \textbf{Free folk}, \textbf{Ghiscari},
  \textbf{Northmen} et \textbf{Ironborn}.
\end{itemize}

Néanmoins, un biais important est lié à la non pondération de ces
effectifs par le nombre de membres de chacune de ces cultures données.
L'exécution d'un résumé de la variable \emph{culture} sur le jeu initial
permet en effet très vite de s'en convaincre, les cultures citées
ci-dessus sont simplement celles qui comptent le plus de membres :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(data_got}\OperatorTok{$}\NormalTok{culture)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                                           Andal                  Andals                  Asshai 
##                    1258                       1                       1                       2 
##                Asshai'i                 Astapor                Astapori                 Braavos 
##                       1                       1                       4                       1 
##                Braavosi              Crannogmen                   Dorne                 Dornish 
##                      42                       4                       2                      25 
##              Dornishmen                Dothraki               First Men               free folk 
##                      14                      23                       3                       1 
##               Free folk               Free Folk                Ghiscari            Ghiscaricari 
##                      11                      51                      25                       1 
##                Ibbenese                ironborn                Ironborn                 Ironmen 
##                       1                       1                     112                       5 
##               Lhazareen               Lhazarene                  Lysene                  Lyseni 
##                       2                       1                       4                       3 
##                 Meereen              Meereenese                  Myrish                  Naathi 
##                       1                       3                       3                       1 
## Northern mountain clans                northmen                Northmen                  Norvos 
##                       5                       9                     125                       1 
##                Norvoshi                Pentoshi                   Qarth                Qartheen 
##                       1                       3                       1                       6 
##                   Qohor                   Reach                Reachmen                 Rhoynar 
##                       2                      16                       1                       1 
##              Riverlands                Rivermen               Sistermen             Stormlander 
##                       2                      19                       2                       1 
##              Stormlands         Summer Islander          Summer Islands            Summer Isles 
##                       7                       1                       1                       5 
##               The Reach                 Tyroshi                    Vale                 Valemen 
##                       1                       7                       1                      19 
##     Vale mountain clans                Valyrian             Westerlands               Westerman 
##                      15                      43                       3                       9 
##               westermen               Westermen                Westeros                Wildling 
##                       2                       4                      12                       2 
##               Wildlings 
##                       2
\end{verbatim}

Pour rendre compte du pouvoir discriminant de chacune des modalités de
nos variables nominales, il faudrait pouvoir tester si la répartition
des vivants et des morts diffèrent significativement entre ces dites
modalités. Or, les modalités sont multiples et souvent à faibles
effectifs. Par ailleurs, il ne suffirait pas de tester globalement s'il
y a un lien entre une culture donnée et une plus ou moins grande
propension à survivre mais de pouvoir ensuite identifier quelles sont
les modalités concernées. Les perspectives semblent donc limitées.

\subsection{\texorpdfstring{Tentative \textbf{très modeste}
d'amélioration de la fonction de distance
initiale}{Tentative très modeste d'amélioration de la fonction de distance initiale}}\label{tentative-tres-modeste-damelioration-de-la-fonction-de-distance-initiale}

Nous avons constaté grâce aux analyses ultérieurement conduites que les
variables liées à la \textbf{popularité} du personnage ainsi qu'au
\textbf{nombre de ses proches décédés} pouvaient constituer des critères
discriminants sur l'attribut \emph{isAlive}. Essayons donc de leur
donner un poids plus important dans une fonction de distance dont le
fonctionnement est calqué sur celui de f\_distance() :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ f_distanceImproved(example1,example2, criteria, dbDictionary):}
    
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ((}\BuiltInTok{type}\NormalTok{(example1) }\KeywordTok{and} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(example2)) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{int}\NormalTok{):}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The first & the second arguments of this function need to be integers"}\NormalTok{)}
        
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(criteria) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{list}\NormalTok{:}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The third argument of this function need to be changed in list"}\NormalTok{)}
    
    \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(dbDictionary) }\OperatorTok{!=} \BuiltInTok{dict}\NormalTok{:}
        \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"The fourth argument of this function need to be changed in dictionary"}\NormalTok{)}
        
\NormalTok{    dist}\OperatorTok{=}\DecValTok{0}
    
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(criteria)):}
        
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\BuiltInTok{type}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example1])}\OperatorTok{==}\BuiltInTok{float} 
        \KeywordTok{and} \BuiltInTok{type}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example2])}\OperatorTok{==}\BuiltInTok{float}\NormalTok{):}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (criteria[i]}\OperatorTok{==}\StringTok{"popularity"} \KeywordTok{or}\NormalTok{ criteria[i]}\OperatorTok{==}\StringTok{"nameDeadRelations"}\NormalTok{):}
\NormalTok{                absSubstraction}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{abs}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example1]}
                \OperatorTok{-}\NormalTok{dbDictionary[criteria[i], example2])}
\NormalTok{                absSubstraction}\OperatorTok{=}\NormalTok{absSubstraction}\OperatorTok{*}\DecValTok{10}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ : }
\NormalTok{                absSubstraction}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{abs}\NormalTok{(dbDictionary[criteria[i],example1]}
                \OperatorTok{-}\NormalTok{dbDictionary[criteria[i], example2])}

\NormalTok{            dist}\OperatorTok{=}\NormalTok{dist}\OperatorTok{+}\NormalTok{absSubstraction}
            
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{ :}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ dbDictionary[criteria[i],example1]}\OperatorTok{!=}\NormalTok{dbDictionary[criteria[i],example2]:}
\NormalTok{                dist}\OperatorTok{=}\NormalTok{dist}\OperatorTok{+}\DecValTok{1}
        \CommentTok{#print("dist:"+str(dist)) #check}

    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{(dist) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans cet exemple, nous donnons pour l'instant arbitrairement
(\emph{sic}) un poids 10 fois plus importants aux critères de popularité
et de nombre de proches décédés.

Si on reprend notre exemple précédent, nous avions échoué assez
lamentablement à prédire le fait que Daennerys soit toujours en vie.
Qu'en est-il avec notre nouvelle fonction ?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{resDaennerysImproved}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_K_NN(}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got, sizedb, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }
\NormalTok{criterion_Got,functionDist}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distanceImproved)}
\CommentTok{#check}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerysImproved[}\StringTok{"id_KNN"}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerysImproved[}\StringTok{"name_KNN"}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerysImproved[}\StringTok{"prediction_KNN"}\NormalTok{])}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(resDaennerysImproved[}\StringTok{"predQuality_KNN"}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans cet exemple, notre nouvelle fonction parvient à prédire que
Daennerys est toujours en vie (probabilité : 0.7). L'amélioration de la
prédiction est-elle généralisable à tous les exemples de la base ?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tx_f_Improved}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_compute_SuccessRate(}\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got,sizedb,}\DecValTok{10}\NormalTok{,}
\NormalTok{criterion_Got, functionDist}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distanceImproved)}
\BuiltInTok{print}\NormalTok{(tx_f_Improved)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nous avons en premier lieu, calculé un taux de succès de cette fonction
de distance dans l'application de la méthode des K plus proches voisins
sur l'ensemble des exemplaires de la base et le résultat ne nous
conforte pas dans une amélioration de la prédiction (le taux moyen de
prédiction étant d'environ 75 \% avec 10 voisins à l'instar de celui que
nous avions calculé pour \emph{f\_distance()}).

\subsubsection{Modulation des coefficients multiplicateurs des critères
discriminants : quel(s) coefficient(s) pour quelle qualité prédictive
?}\label{modulation-des-coefficients-multiplicateurs-des-criteres-discriminants-quels-coefficients-pour-quelle-qualite-predictive}

\emph{Remarque importante} : le code qui va suivre est basé sur
\textbf{projet\_KNN\_LucilleRausch\_AjoutArgPoids.py} qui diffère
uniquement de son homologue par l'ajout d'un argument \emph{Weight} au
sein des fonctions.

Le choix de la pondération des 2 critères discriminants étant
arbitraire, nous avons également cherché à estimer pour quelle(s)
valeur(s) cette pondération pouvait offrir une qualité prédictive plus
satisfaisante. Aussi, nous avons ajouté un argument au sein de la
fonction \emph{f\_distanceImproved()} afin de quantifier le taux de
succès associé à chaque valeur de pondération (y compris avec un
coefficient multiplicateur égal à 1, soit une non pondération). Nous
avons calculé ce taux pour des effectifs de K voisins compris entre 20
et 30 conformément aux analyses précédentes qui montraient que la
qualité prédictive était meilleure au sein de cet intervalle.

Le tout est écrit dans un fichier \emph{Test\_FunctionImproved.csv}
comme suit :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{fileName2}\OperatorTok{=}\StringTok{"Test_FunctionImproved"}
\NormalTok{Test_F_Improved}\OperatorTok{=}\BuiltInTok{open}\NormalTok{(fileName2}\OperatorTok{+}\StringTok{".csv"}\NormalTok{, }\StringTok{"wb"}\NormalTok{)}
\NormalTok{writeFile2}\OperatorTok{=}\NormalTok{csv.writer(Test_F_Improved,delimiter}\OperatorTok{=}\StringTok{";"}\NormalTok{)}
\NormalTok{writeFile2.writerow([}\StringTok{"Number of K Neighbours"}\NormalTok{,}\StringTok{"Prediction Success Rate"}\NormalTok{,}\StringTok{"Weight"}\NormalTok{])}

\NormalTok{kNeighbours}\OperatorTok{=}\DecValTok{20}
\ControlFlowTok{while}\NormalTok{ kNeighbours }\OperatorTok{<} \DecValTok{41}\NormalTok{:}
  \BuiltInTok{print}\NormalTok{(kNeighbours) }
\NormalTok{  p}\OperatorTok{=}\DecValTok{1}
  \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ p }\OperatorTok{<} \DecValTok{10}\NormalTok{:}
\NormalTok{      Rate}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_compute_SuccessRate(}\StringTok{"isAlive"}\NormalTok{, got,sizedb,kNeighbours,criterion_Got,}
\NormalTok{      functionDist}\OperatorTok{=}\NormalTok{f_distanceImproved,poids}\OperatorTok{=}\NormalTok{p)}
      \BuiltInTok{print}\NormalTok{(Rate)}
      
\NormalTok{      writeFile2.writerow([kNeighbours, Rate, p])}
      
\NormalTok{      p}\OperatorTok{+=}\DecValTok{1}
  
\NormalTok{  kNeighbours}\OperatorTok{+=}\DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Lisons le fichier csv ainsi généré dans notre environnement R :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{data_f_distImproved=}\KeywordTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"Test_FunctionImproved.csv"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{header=}\NormalTok{T,}\DataTypeTok{sep=}\StringTok{";"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{na.strings=}\StringTok{"NA"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{str}\NormalTok{(data_f_distImproved)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 'data.frame':    99 obs. of  3 variables:
##  $ Number.of.K.Neighbours : int  20 20 20 20 20 20 20 20 20 21 ...
##  $ Prediction.Success.Rate: num  78 77.9 78 77.9 77.9 ...
##  $ Poids                  : int  1 2 3 4 5 6 7 8 9 1 ...
\end{verbatim}

Afin d'appréhender si la modification du coefficient multiplicateur des
critères discriminants améliore la prédiction sur l'attribut
\emph{isALive}, réalisons une analyse de variance à mesures répétées, la
modalité \emph{1} de la variable \emph{Poids} correspondant à une non
pondération (\emph{i.e.}, le poids de tous les critères est alors
similaire).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{anova_Poids <-}\StringTok{ }\KeywordTok{aov}\NormalTok{(Prediction.Success.Rate }\OperatorTok{~}\StringTok{ }\NormalTok{Poids }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\KeywordTok{Error}\NormalTok{(Number.of.K.Neighbours}\OperatorTok{/}\NormalTok{Poids), }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{data_f_distImproved)}
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(anova_Poids)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Error: Number.of.K.Neighbours
##           Df  Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)
## Residuals  1 0.01209 0.01209               
## 
## Error: Number.of.K.Neighbours:Poids
##       Df Sum Sq Mean Sq
## Poids  1 0.6714  0.6714
## 
## Error: Within
##           Df Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)
## Poids      1   0.03  0.0341   0.074  0.786
## Residuals 95  43.73  0.4603
\end{verbatim}

Nous ne pouvons pas conclure à une différence entre les taux moyens de
succès de notre prédiction associés à différents coefficients de
pondération des critères discriminants (F(1,95)=0.07 ; p=.79).

Visualisons nos données afin d'apprécier si - ce qui semble être une
absence d'effet - se généralise à l'ensemble des modalités de la
variable \emph{Poids} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Tx_Poids_ANOVA<-}\KeywordTok{split}\NormalTok{(data_f_distImproved}\OperatorTok{$}\NormalTok{Prediction.Success.Rate, data_f_distImproved}\OperatorTok{$}\NormalTok{Poids)}
\KeywordTok{boxplot}\NormalTok{(Tx_Poids_ANOVA, }
        \DataTypeTok{main=}\StringTok{"Distribution des taux de succès de la prédiction pour différentes valeurs de pondération des critères discriminants"}\NormalTok{,}
        \DataTypeTok{xlab=}\StringTok{"Valeurs du coefficient multiplicateur"}\NormalTok{,}
        \DataTypeTok{ylab=}\StringTok{"Taux moyen de succès de la prédiction"}\NormalTok{,}
        \DataTypeTok{cex.main=}\FloatTok{0.7}\NormalTok{,}
        \DataTypeTok{cex.lab=}\FloatTok{0.6}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Projet_InfoKNN_files/figure-latex/unnamed-chunk-42-1.pdf}

Nous souhaitions notamment distinguer la modalité \textbf{``1''} de la
variable \emph{Poids} de toutes les autres modalités, dans la mesure où
celle-ci opérationnalise une absence de pondération. Visuellement, aucne
des distributions des taux de succès associés à la prédiction pour
différentes valeurs de \emph{Poids}, ni même aucun de ces taux médians
ne semble en effet, se différencier.

Nous pouvons conclure que notre laborieuse tentative d'améliorer notre
fonction de distance semble donc être \ldots{} un bel échec.

\section{Petit mot de la fin}\label{petit-mot-de-la-fin}

\includegraphics{conclusion.jpg} \textbar{}

\textbf{A t-on besoin de la méthode des K plus proches voisins pour
prédire la mort des personnages de Game Of Thrones ?} Une réponse en
image par celui qui reste notre outil le plus puissant de prédiction
pour les données considérées.

\renewcommand\refname{Références}
\bibliography{name.bib}


\end{document}
